TITRE: Nouvelle alerte djihadiste au Nord-Mali
DATE: 2014-02-11
URL: http://www.lefigaro.fr/international/2014/02/11/01003-20140211ARTFIG00370-nouvelle-alerte-djihadiste-au-nord-mali.php
PRINCIPAL: 165051
TEXT:
Publié
le 11/02/2014 à 19:48
Une escorte du groupe du Mujao en juillet 2012 à Gao. Crédits photo : ISSOUF SANOGO/AFP
Le groupe du Mujao, peut-être impliqué dans le récent massacre de Touaregs, revendique l'enlèvement de cinq membres du CICR.
Publicité
«Nous avons pris un 4×4 des ennemis de l'islam avec leurs complices.» C'est ce qu'a déclaré mardi matin Yoro Abdulsalam, un chef du Mouvement pour l'unicité et le jihad en Afrique de l'Ouest ( Mujao ), à l'AFP. Il confirme qu'il s'agit bien de la voiture du Comité international de la Croix- Rouge (CICR) disparue samedi matin dans la région de Gao, dans le nord du Mali . À son bord figuraient bien cinq travailleurs humanitaires maliens, quatre employés du CICR et un vétérinaire qui travaillait avec eux.
Les circonstances de cet enlèvement demeurent très floues. «La voiture semble s'être volatilisée», constate, dépité, Alexandre Faîte, chef adjoint de la délégation du CICR au Mali. Après un dernier contact radio samedi matin, le CICR n'avait plus réussi à joindre son équipe. Les recherches menées par l'armée malienne et la Mission des Nations unies dans le pays ( Minusma ) n'avaient rien donné.
Les ravisseurs ont-ils planifié l'enlèvement? Savaient-ils que le véhicule du CICR était de retour d'une mission à Kidal et qu'ils auraient l'occasion d'attaquer? Ou ont-ils simplement profité de l'occasion qui se présentait? Les groupes islamistes présents dans la région ont régulièrement recours à la prise d'otage pour se financer. En novembre dernier, les journalistes de RFI Ghislaine Dupont et Claude Verlon avaient été assassinés après une tentative manquée d'enlèvement à Kidal.
Il se peut également que l'équipe du CICR ait été enlevée à la faveur des affrontements intercommunautaires qui ont opposé pendant le week-end, non loin de là, des membres de l'ethnie peule à des Touaregs . Selon la Minusma, vingt-cinq bergers touaregs ont été assassinés. Le gouvernement malien et les rebelles touaregs du MNLA pointent la présence de «terroristes» parmi ces combattants, le MNLA citant même nommément le Mujao. Si rien ne permet de l'affirmer, il est donc également possible que des combattants peuls du Mujao, impliqués dans ces affrontements, aient surpris la voiture du CICR. Circonstance aggravante: sur les cinq membres de l'équipe du CICR, quatre sont des Touaregs.
Les ravisseurs préfèrent généralement cibler les Occidentaux, bien plus rentables dans le cadre d'une demande de rançon. Aussi les organisations présentes dans le nord du Mali travaillent-elles avec des ressortissants du Mali ou de la sous-région, musulmans de préférence, afin de continuer d'accéder aux populations. «Ce n'est pas la première fois que nous connaissons ce genre de situation», rappelle Alexandre Faîte. À deux reprises déjà des salariés maliens du CICR ont été retenus par les groupes armés dans le nord du Mali, depuis 2012. Tous ont été libérés.
